\subsection{התואר\\\C{Yr ansoddair}}

\begin{frame}{\btitle{תואר מתאר שם}{Ansoddair sy’n goleddfu enw}}
	\begin{itemize}
		\item הדגם הבלתי מאופיין הוא \C{\hlblue{)\textsc{art}( noun} \hlgreen{\textsc{adj}}}
		\item קיים גם דגם מאופיין \C{(\textsc{art}) \textsc{adj} \textsuperscript{len}noun}
		\item ברוב התארים אין צורות שונות לפי מספר או מין
		\item התאם מסומן בריכוך של התואר בנקבה יחידה (כולל \C{ll} ו־\C{rh})
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[shrink]{\btitle{תואר מתאר שם, אחריו}{Ansoddair sydd yn ddilyn enw}}
	\footnotesize
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.33\textwidth}
			\begin{tabu}{rlr}
				\masc & \C{afal}    & תפוח\\
				\fem  & \C{awyr}    & אוויר, שמיים\\
				\masc & \C{bara}    & לֶחֶם\\
				\fem  & \C{draig}   & דרקון\\
				\masc & \C{dydd}    & יום\\
				\fem  & \C{ffordd}  & דֶּרֶךְ\\
				\fem  & \C{gwefus} & \H{שפה, \E{lip}}\\
				\fem  & \C{pregeth} & דרשה\\
			\end{tabu}

			\vspace{0.5\baselineskip}

			\begin{tabu}{rr}
				\C{blasus} & טעים.ה\\
				\C{clir}   & נקי.ה\\
				\C{coch}   & אדום.ה\\
				\C{glas}   & כחול.ה, ירוק.ה\\
				\C{hir}    & ארוך.ה\\
				\C{sech}~/ \C{sych}   & יְבֵשָׁה~/ יָבֵשׁ\\
				\C{sychion}& יבשות/ים
			\end{tabu}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.67\textwidth}
			\begin{tabu}{rr}
				\uncover<2->{\C{y ddraig goch}}    & הדרקון האדום\\
				\uncover<3->{\C{yr afal coch}}     & התפוח האדום\\
				\C{afal coch blasus}               & \uncover<4->{תפוח אדום טעים}\\
				\uncover<5->{\C{yr awyr las glir}} & השמיים הכחולים הנקיים\\
				\C{dyddiau hirion} & \uncover<6->{ימים ארוכים}\\
				\C{pregethau hir} & \uncover<7->{דרשות ארוכת}\\
				\uncover<8->{\C{gwefusau sychion}} & שפתיים יבשות\\
				\uncover<9->{\C{ffordd sech}} & דרך יבשה\\
				\uncover<10->{\C{bara sych}} & לחם יבש\\
				\\
				\uncover<11->{\C{\mbox{]…[}’r frechdan sych honno}} & \uncover<11->{הסנדוויץ׳ היבש ההוא}
			\end{tabu}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{אימון בשלטים}{Ymarfer: arwyddion}}
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\includegraphics[keepaspectratio, width=\textwidth, height=0.8\textheight]{media/signs/IMG_20190811_193135.jpg}

			\bigimage{media/signs/IMG_20190807_150308.jpg}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\includegraphics[keepaspectratio, width=\textwidth, height=0.8\textheight]{media/signs/IMG_20190720_191718.jpg}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}



{
	\source{Gw. hefyd \textcites[]{shisha-halevy.a:2003:juncture-welsh}[§~4.84–]{thomas.p:2006:gramadeg}}
	\begin{frame}{\btitle{הקדמת תואר לשם}{Ansoddair sydd yn rhagflaenu enw}}
		\begin{itemize}
			\item הלחם? שאלה תיאורית.
			\item הרכיב השני מרוכך.
			\item לא כל הלקסימות נבראו שוות… (בפרט לא \C{hen} ו־\C{prif} וכמה נוספות)
		\end{itemize}
	\end{frame}
}


\begin{frame}{\btitle{„\C{hen} הזקן והטוב…”}{\C{Hen \emph{hen}}}}
	\begin{itemize}
		\item משמעות סמנטית של „זקן, ישן, עתיק”
		\item סמן של רגש (\E{affective})~— בעיקר לשלילה, אבל לפעמים גם לחיוב, בחיבה
			\begin{itemize}
				\item רחב יותר בשימוש מ־\E{old} באנגלית (כמו ב־\E{good old friend})
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\settitle{\btitle{„\C{hen} הזקן והטוב…”: דוגמאות}{Hen \emph{hen}: enghreifftiau}}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla ‘Taw â chlegar,’ oddi wrth ei thad. Clegar~— clegar~— \textbf{hen} \textbf{air} hyll.//
			\glb לשתוק.\Imp{} עִם לקרקר מ־ ⚙ שלה אבא לקרקר לקרקר \lacuna{} מילה גועלי//
			\glft „תסתמי את הקרקור,” מעם אביה. קרקור~— קרקור~— מילה \lacuna{} גועלית.
			\exsrc{KR}{Te yn y Grug}{Gofid (pennod 1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Yr oedd ar fin sôn am yr \textbf{hen} \textbf{hogiau} hynny a’u hiaith fudr, […]//
			\glb ~ להיות.\Impf{}.\Tsg{} על סף להזכיר \Prep{} ה־ \lacuna{} נער.\Pl{} \Dem{}.\N{} ו-\Poss.\Tpl{} שפה מלוכלך\textbackslash\F{}//
			\glft היא היתה על סף להזכיר את ה\lacuna{}נערים ההם והשפה המלוכלכת שלהם, […]
			\exsrc{KR}{Gobaith}{Dychwelyd}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
%ond yr oedd mor hapus fel y penderfynodd beidio â sôn rhag tarfu ar y sgwrs.
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla hen ferch; hen lanc//
			\glb \lacuna{} {ילדה, אשה לא נשואה} \lacuna{} {\selectlanguage{hebrew}ילד, איש צעיר (בד״כ לא נשוי)}//
			\glft „רווקה זקנה” (\E{old maid}); „רווק זקן” (\E{old bachelor})//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Wrth edrych arni yn eistedd yn y fan honno, yn \textbf{hen} \textbf{wraig} \textbf{hen}, âi fy meddwl {yn ôl} […]//
			\glb \Prep{} להתסכל עליה \Prep{} לשבת \Prep{} ה־ מקום \Dem{}.\F{} \Prep{} \lacuna{} אשה זקן ללכת.\Impf{}.\Tsg{} שלי מחשבה בחזרה//
			\glft בעודי מסתכלת עליה יושבת במקום ההוא, (כ־)\lacuna{} אשה זקנה, נדדה מחשבתי בחזרה […]
			\exsrc{KR}{O Gors y Bryniau}{Henaint}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Wynebau mawr fel dynion oedd gan y \textbf{merched} \textbf{hen} yma {i gyd}.//
			\glb פנים.\Pl{} גדול כמו איש.\Pl{} להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Prep{} ה־ אשה\textasciitilde נערה.\Pl{} זקן כאן {\selectlanguage{english}altogether}//
			\glft זה פנים גדולות כמו של גברים שהיו לכל הנשים הזקנות כאן.
			\exsrc{KR}{Tywyll Heno}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \mbox{[…]} ac felly dim ond \textbf{pobl} \textbf{hen} a chanol oed yr ardal a’i hadwaenai.//
			\glb ~ ו־ כך כלום מלבד אנשים(\F{}) זקן ו־ אמצע גיל ה־ איזור ש־-\Poss{}.\F{} להכיר.\Impf{}.\Tsg{}//
			\glft \mbox{[…]} ולכן היו אלה רק \{האנשים הזקנים ובגיל העמידה\} מהאיזור שהיא הכירה.
			\exsrc{KR}{Traed mewn Cyffion}{pennod 12}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla yr Hen Lyfr//
			\glb ה־ \lacuna{} סֵפֶר//
			\glft הביבליה//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla ‘Yr \textbf{hen} \textbf{greadures} annwyl’ oedd y disgrifiad amlaf a geid gan fy mam am fy nain, […]//
			\glb ה־ \lacuna{} בריה.\F{} יקר להיות.\Impf{}.\Tsg{} ה־ תיאור תדיר.\Sup{} ש־ get.\Impf{}.\Imprs{} \Prep{} \Poss.\Fsg{} אמא \Prep{} \Poss.\Fsg{} סבתא \mbox{[…]}//
			\glft „ה\lacuna{}בריה היקרה” היה התיאור הנפוץ ביותר שנתקבל מאמי על סבתי, \mbox{[}ואני לא יכולה לחשוב על תיאור טוב יותר מכלה על חמותהּ.\mbox{]}
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Fy Nheulu (pennod 7)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Pwy erioed a feddyliodd fod \textbf{hen} \textbf{bobl} yn ddiddorol?//
			\glb מי מעולם ש־ לחשוב.\Pst{}.\Tsg{} להיות \lacuna{} אנשים \Prep{} מעניין//
			\glft מי חשב אי פעם שאנשים זקנים מעניינים?
			\exsrc{KR}{Tywyll Heno}{pennod 6}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{שלטים}{Arwyddion}}
	\begin{columns}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\bigimage{media/signs/IMG_20190724_113256.jpg}
		\end{column}
		\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
			\bigimage{media/signs/IMG_20190720_133815.jpg}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


% TODO: X hen iawn

\settitle{הניגוד בין המבנים}

{
	\source{\cite[§~191.iv]{thomas.p:2006:gramadeg}}
	\begin{frame}{\contitle}
		\begin{cymraeg}
			\begingl
				\gla yr unig gath//
				\glb ה־ \lacuna{} חתול//
				\glft החתול היחיד//
			\endgl

			\begingl
				\gla y gath unig//
				\glb ה־ חתול \lacuna{}//
				\glft החתול הבודד//
			\endgl
		\end{cymraeg}
	\end{frame}


	\begin{frame}{\contitle}
		\begin{cymraeg}
			\begingl
				\gla cam farn//
				\glb \lacuna{} {דעה, משפט}//
				\glft שיפוט שגוי//
			\endgl

			\begingl
				\gla coes gam//
				\glb רֶגֶל \lacuna{}//
				\glft רגל עקומה//
			\endgl
		\end{cymraeg}
	\end{frame}


	\begin{frame}{\contitle}
		\begin{cymraeg}
			\begingl
				\gla ei briod waith//
				\glb שלו \lacuna{} עבודה//
				\glft \E{his proper work}//
			\endgl

			\begingl
				\gla gŵr priod//
				\glb איש \lacuna{}//
				\glft איש נשוי//
			\endgl
		\end{cymraeg}
	\end{frame}


	\begin{frame}{\contitle}
		\begin{cymraeg}
			\begingl
				\gla yr union beth//
				\glb ה־ \lacuna{} דבר//
				\glft בדיוק הדבר//
			\endgl

			\begingl
				\gla y llwybr union//
				\glb ה־ דרך \lacuna{}//
				\glft הדרך הישרה//
			\endgl
		\end{cymraeg}
	\end{frame}
}


{
	\source{\cite[§§~192–198]{thomas.p:2006:gramadeg}}
	\begin{frame}{\btitle{דרגות התואר}{Graddau’r ansoddair}}
		\begin{tabu}{lllll}
			\uncover<+->{%
				& בסיסית & השוואה & יתרון & הפלגה\\
				%& \E{absolute} & \E{equative} & \E{comparative} & \E{superlative}\\
				%& \C{absolute} & \C{cyfartal} & \C{comparative} & \C{superlative}\\
			}%
			\uncover<+->{%
				 & & \C{-ed} & \C{-ach} & \C{-af}\\
				 \midrule
			 }%
			\uncover<+->{קל.ה & \C{ysgafn}} & \uncover<+->{\C{ysgafned}} & \uncover<+->{\C{ysgafnach}} & \uncover<+->{\C{ysgafnaf}}\\
			\uncover<+->{טהור.ה & \C{pur} & pured & purach & puraf}\\
			\\
			\uncover<+->{קָצָר & \C{byr}} & \uncover<+->{\C{byrred} & \C{byrrach} & \C{byrraf}}\\
			\uncover<+->{לָבָן & \C{gwyn}} & \uncover<+->{\C{gwynned} & \C{gwynnach} & \C{gwynnaf}}\\
		\end{tabu}
	\end{frame}


	\begin{frame}{\btitle{דרגות התואר}{Graddau’r ansoddair}}
		\begin{tabu}{lllll}
			& בסיסית & השוואה & יתרון & הפלגה\\
			& & \C{-ed} & \C{-ach} & \C{-af}\\
			\midrule
			\uncover<+->{רטוב & \C{gwlyb}} & \uncover<+->{\C{gwlyped}} & \uncover<+->{\C{gwlypach}} & \uncover<+->{\C{gwlypaf}}\\
			\uncover<+->{מלוכלך.ת & \C{budr}} & \uncover<+->{\C{butred}} & \uncover<+->{\C{butrach}} & \uncover<+->{\C{butraf}}\\
			\\
			\uncover<+->{צר.ה & \C{main}} & \uncover<+->{\C{meined}} & \uncover<+->{\C{meinach} & \C{meinaf}}\\
			\uncover<+->{יָפֶה & \C{tlws}} & \uncover<+->{\C{tlysed} & \C{tlysach} & \C{tlysaf}}\\
			\\
			\uncover<+->{רהוט.ה & \C{huawdl}} & \uncover<+->{\C{huotled}} & \uncover<+->{\C{huotlach}} & \uncover<+->{\C{huotlaf}}
		\end{tabu}
	\end{frame}
}


\begin{frame}{\btitle{אטימולוגיה של הצורות}{Geirdarddiad}}
	\begin{center}
		\begin{tabu}{rllr}
			וולשית & \multicolumn{1}{r}{פרוטו־בריטונית} & פרוטו־קלטית & דרגה\\
			\midrule
			\C{-ed} &  \lingtranscription{*-hed} & \lingtranscription{*-iset(-os)??}\textsuperscript{1} & השוואה\\
			\C{-ach} & \lingtranscription{*-ox} & \lingtranscription{*-yūs} & יתרון\\
			\C{-af} & \lingtranscription{*-haβ̃} & \lingtranscription{*-(i)samo(s)} & הפלגה
		\end{tabu}
		\end{center}

	\vfill

	{\footnotesize \textsuperscript{1} ר׳ גם: \cites[365]{sims-williams.p:1998:celtic-languages}[37]{watkins.t.a:1966:italo-celtic}}
\end{frame}


{
	\source{\cite[§§~194]{thomas.p:2006:gramadeg}}
	\begin{frame}{\btitle{דרגות בסופלציה}{⚙}}
		\begin{tabu}{lllll}
                          & בסיסית       & השוואה          & יתרון      & הפלגה\\
		    \midrule
			טוב.ה         & \C{da}       & \C{cystal}      & \C{gwell}  & \C{gorau}\\
			רע.ה          & \C{drwg}     & \C{cynddrwg}    & \C{gwaeth} & \C{gwaethaf}\\
			\\
			צעיר.ה        & \C{ifanc, …} & \C{ieuenged, …} & \C{iau, …} & \C{ifancaf, …}\\
			ישן.ה~/ זקן.ה & \C{hen}      & \C{hyned}       & \C{hŷn}    & \C{hynaf}\\
			\\
			קטן.ה         & \C{bychan}   & \C{lleied}      & \C{llai}   & \C{lleiaf}\\
			גדול.ה        & \C{mawr}     & \C{cymaint}     & \C{mwy}    & \C{mwyaf}\\
			$\vdots$      & $\vdots$     & $\vdots$        & $\vdots$   & $\vdots$
		\end{tabu}
	\end{frame}
}


\begin{frame}{\btitle{צורות השוואה ⚙}{⚙}}
	\centering
	\footnotesize
	\begin{tabu}{lllll}
                       & בסיסית         & השוואה                            & יתרון                & הפלגה\\
		\midrule
                       & \C{\gram{adj}} & \C{mor + \textsuperscript{l. len.}\gram{adj}} & \C{mwy + \gram{adj}} & \C{mwyaf + \gram{adj}}\\
		נעים.ה, רצוי.ה & \C{dymunol}    & \C{mor ddymunol}                  & \C{mwy dymunol}      & \C{mwyaf dymunol}
	\end{tabu}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{אימון בשלטים}{Ymarfer: arwyddion}}
	\includegraphics[width=\textwidth]{media/signs/IMG_20190804_123458.jpg}
\end{frame}


\begin{frame}{\btitle{אימון בשלטים}{Ymarfer: arwyddion}}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=0.8\textheight]{media/signs/IMG_20190730_183945.jpg}
	\end{center}
\end{frame}


\settitle{\btitle{דוגמאות}{Enghreifftiau}}

\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Aeth hyd-ddi \textbf{cyn} \textbf{ysgafned} \textbf{â} phluen, […]//
			\glb (פועל\_תנועה).\Pst{}.\Tsg{} \Prep{}.\Tsg{}.\F{} \Prt{} קל.\Equ{} \Prep{} נוצה//
			\glft הוא התגלש לאורכה (של המגלשה) קל כנוצה, […]
			\exsrc{KR}{Traed mewn Cyffion}{pennod 6}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Ond nid yw lluchio platiau \textbf{cyn} \textbf{hawsed} \textbf{â} lluchio wyau ar gae, a mae mwy o wyau mewn blwyddyn nag o blatiau yn ein tŷ ni.//
			\glb אבל \Neg{} להיות.\Prs{}.\Tsg{}.\Dep{} לזרוק צלחת.\Pl{} \Prt{} קל.\Equ{} \Prep{} לזרוק ביצה.\Pl{} \Prep{} שׂדה ו־ להיות.\Prs{}.\Tsg{} יותר \Prep{} ביצה.\Pl{} \Prep{} שנה מאשר \Prep{} צלחת.\Pl{} \Prep{} \Poss.\Fpl{} בית \Fpl{}//
			\glft אבל לזרוק צלחות זה לא קל כמו לזרוק ביצים בשדה, ויש יותר ביצים בשנה מאשר צלחות בבית שלנו.
			\exsrc{KR}{Y Lôn Wen}{Darluniau (pennod 1)}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Roedd gan y Dursleys fab bychan o’r enw Dudley, ac yn eu barn nhw doedd dim \textbf{bachgen} \textbf{gwell} yn bod.//
			\glb להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Prep{} ה־ דארסלים ילד קטן \Prep{}-ה־ שם דאדלי, ו־ ב־ \Poss{}.\Tpl{} דעה \Tpl{} \Neg{}-להיות.\Impf{}.\Tsg{} שום ילד טוב.\Comp{} \Prep{} להיות//
			\glft היה לדרסלים ילד קטן בשם דאדלי, ולדעתם לא היה קיים ילד טוב ממנו.
			\exsrc{JKR}{Harry Potter a Maen yr Athronydd}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Pan fyddwn i’n cyfarfod ag un oedd yn ymddangos i fi ychydig yn \textbf{fwy} \textbf{deallus} na’i gilydd, […]//
			\glb כאשר להיות.\Impf{}.\Hab{}(/\Sbjv{}).\Fsg{} \Fsg{}-\Prep{} להפגש \Prep{} אחד להיות.\Impf{}.\Tsg{} \Prep{} להִראות \Prep{} \Fsg{} מעט \Prep{} יותר מבין מאשר-\Poss{} רֵעַ//
			\glft כאשר הייתי פוגש אחד (מבוגר) שהיה נראה לי מעט יותר נבון מהאחרים, […]
			\exsrc{Antoine de Saint-Exupéry}{Y Tywysog Bach}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Magi yn y gwely \textbf{pellaf} wedi troi ei chefn ar bawb, ar y drws ac ar y byd.//
			\glb מאגי \Prep{} ה־ מיטה רחוק.\Sup{} \Prep{} לסובב \Poss{}.\Tsg{}.\F{} גב \Prep{} כולם \Prep{} ה־ דלת ו־ \Prep{} ה־ עולם//
			\glft מאגי במיטה הרחוקה ביותר סובבה את גבה אל כולם, אל הדלת ואל העולם.
			\exsrc{KR}{Tywyll Heno}{pennod 1}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}
